\newpage
\begin{section}{Случайные величины}

\begin{definition}
$(\Omega, \mathcal{F}, P) $ --- вероятностное пространство.

Случайной величиной называется измеримая функция $\xi: \Omega \rightarrow \mathbb{R}$.
\end{definition}


\begin{definition}(Распределение случайной величины)

$P_\xi(A) := P(\xi \in A)$ --- мера на борелевских подмножествах $\mathbb{R}$ 

$A$ --- борелевское множество на $\mathbb{R}$

$\{\xi\in A\} = \{\omega\in\mathbb{R}: \xi(\omega) \in A\}$

Достаточно определить $P$ на ячейках: $P_\xi(a, b] = P(a < \xi \le b) = 
P(\xi \le b) - P(\xi\le a)$ --- эти слагаемые определены, так как $\xi$ --- измеримая
\end{definition}

\begin{definition}

$\xi, \eta$ имеют одинаковое распределение, если

$P_\xi = P_\eta$ 
\end{definition}

\begin{observation}
Это равносильно равенству $P(\xi \le b) = P(\eta \le b)$  для всех $b$
\end{observation}

\begin{definition}(Функция распределения)

$F_\xi(x) := P(\xi\le x)$

\end{definition}

\begin{properties}
\begin{enumerate}
\item $F_\xi$ нестрого монотонно возрастает
\item $0\le F_\xi \le 1$
\item $\underset{n\rightarrow -\infty}{\lim} F_\xi (x) = 0$ и $\underset{n\rightarrow +\infty}{\lim} F_\xi (x) = 1$

\begin{proof}

Пусть $x_n\searrow -\infty$ 

$F_\xi (x_n) = P(\xi\le x_n)$ множества вложени $\Rightarrow $ есть такое свойство меры:

$\underset{n\rightarrow \infty}{\lim} P(\xi\le x) = P (\overset{\infty}{\underset{n = 1}{\bigcap}} \{\xi\le x_n\}) = P(\o) = 0$
\end{proof}

\item $F_\xi$ непрерывна справа

\begin{proof}
$x_0$, $\exists x_n\searrow x_0$

Тогда $\underset{n\rightarrow\infty}{\lim} F_\xi (x_n)= \underset{n\rightarrow\infty}{\lim} P(\xi \le x_n) = P(\overset{\infty}{\underset{n = 1}{\bigcap}} \{ \xi\le x_n\}) = P(\xi\le x_0)$
\end{proof}

\item $P(\xi < x) = \underset{y\rightarrow x-}{\lim} F_\xi(y)$

\begin{proof}
$x_n \nearrow x$, $\lim F_\xi(x_n) = \lim P(\xi\le x_n) = P(\overset{\infty}{\underset{n = 1}{\bigcup}} \{\xi\le x_n\}) = P(\xi < x)$
\end{proof}

\item $F_\xi$ непрерывна в точке $x_0$ $\Leftrightarrow$ $P(\xi = x_0) = 0$
\item $F_{\xi + c} (x) = F_\xi (x - c)$
\item $F_{c\xi} (x) = F_\xi(\frac{x}{c})$ при  $c > 0$
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{observation}
 Если функция $F$ обладает свойствами 1, 2, 3, 4 то это функция распределения для некоторой случайной величины.
\end{observation}

\begin{proof}
$\mu ((a, b]) = F(b) - F(a)$ --- вероятностная мера.
\end{proof}

\begin{definition}(Дискретная случайная величина)


$\xi : \Omega \rightarrow \{y_1, y_2, \ldots\}$


$P_\xi(A) = \underset{k: y_k\in A}{\sum} P(\xi = y_k)$

Распределение полностью определяется вероятностями $P(\xi = y_k)$
\end{definition}

\begin{definition}(Непрерывное распределение)

Функция распределения непрерывна $\Leftrightarrow$ $P(\xi = x) = 0$ $\forall x\in\mathbb{R}$
\end{definition}

\begin{definition}(Абсолютно непрерывное распределение)

У функции распределения есть плотность относительно меры Лебега, это означает, что
 $\exists p_\xi (t) \ge 0$ измеримая по Лебегу,  $P_\xi(A) = \int_A p_\xi(t)dt$
 
 $F_\xi (x) = \int_{-\infty}^x p_\xi (t) dt$
\end{definition}

\begin{properties}(плотности распределения)
\begin{enumerate}
\item $P(\xi\in A) = P_\xi(A) = \int_A p_\xi (t) dt$
\item $F_\xi(x) = \int_{-\infty}^x p_\xi(t) dt$
\item Если $t_0$ --- точка непрерывности $p_\xi$, то 

$p_\xi(t_0) = F_\xi'(t_0)$ (на самом деле равенство есть почти везде)
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{examples}
\begin{enumerate}

\item Распределение Бернулли

$P(\xi = 0) = 1 - p$, $P(\xi = 1) = p$, $0\le p\le 1$

\item Биномиальное распределение $\xi\sim Binom(p)$


$\xi : \Omega \rightarrow \{0,1, \ldots, n\}$


$P(\xi = k) = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n - k}$

\item Распределение Пуассона $\lambda > 0$, $\xi \sim Poisson(\lambda)$


$\xi : \Omega\rightarrow\{0, 1, 2, \ldots\}$


$P(\xi = n) = \frac{\lambda^n e^{-\lambda}}{n!}$

\item Геометрическое распределение $\xi\sim Geom(p)$, $0< p < 1$


$\xi : \Omega\rightarrow \{1, 2, 3, \ldots\}$


$P(\xi = n) = p(1-p)^{n - 1}$

\item Дискретное равномерное


$\xi : \Omega\rightarrow \{a+1, \ldots, b\}$


$P(\xi = n) = \frac{1}{b - a}$

\item Непрерывное равномерное распределение

$\xi : \Omega\rightarrow [a, b]$

$p_\xi (t) = \frac{1}{b - a}\chi_{[a, b]}(t)$

\item Нормальное распределение $\xi\sim \mathcal{N}(a, \sigma)$

$a\in\mathbb{R}$, $\sigma > 0$

$p_\xi (t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{(t-a)^2}{2\sigma^2}}$

Для $\xi\sim\mathcal{N}(0, 1)$ это называется стандартным нормальным распределением

$\text{Ф}(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^x e^{-\frac{t^2}{2}}dt$

\item Экспоненциальное распределение $\xi\sim Exp(\lambda)$, $\lambda > 0$

$\xi : \Omega \rightarrow [0, +\infty)$

$p_\xi (t) =\lambda e^{-\lambda t}\chi_{[0, +\infty)}(t)$
\end{enumerate}
\end{examples}

\end{section}
